PM 345CB

1). Arhitectura generala a microprocesorului 8086
2). Comparatii intre ciclul masina 8086 si 80386
3). Sincronizarea prin semafoare la 8086
4.) Unitatea de arbitrare a microprocesorului - DMA
5.) Sa se cupleze o memorie EPROM in spatiul 768k, 768+64k
6.) Sa se cupleze o memorie statica RAM de 4Mo la o structura cu
microprocesorul 80386 plasat in
spatiul 0-4M
7.) Sa se cupleze 8 porturi de intrare si 8 porturi de iesire considerate ca
registre in spatiul
de adrese 78-7Fh
8), Sa se cupleze un sistem de intreruperi la o structura cu microprocesoare
9). Caracteristicile generale ale unui procesor pentium
10). Descrieti calculatorul personal pe care lucrati

PM
1)Formatul general al instructiunilor microprocesorului 8086
2)Lucrul cu intreruperi la 8086
3)Controlul registrului de adrese la o stuctura cu 8086
4)Comparatie intre ciclul masina 8086 si 80386
5)Cuplati la o structura cu microprocesor 8086 o memorie EPROM in spatiul
512-576k
6)Cuplati 8 porturi de iesire (acestea fiind considerate 8 registre de iesire)
in spatiul de 
adresare 30H-37H
7)Cuplati o memorie RAM de 4Mo la o structura cu 80386 , incepand de la adresa 0
8)Cuplarea unui port paralel 8255
9)Cuplarea unui modul DMA 8237
10)Organizarea spatului de I/O la 8086

PM
1)Spatiul de adresare memorie si I/O la uP 8086
2)Posibilitati de sincronizare cu exteriorul la 8086
3)Logica de acces la magistrala de date a sistemului
4)Cuplarea unei memorii EPROM in spatiul 64k-128k
5)Conectarea unei memorii RAM statica de 2M in spatiul de adresare 0-2M la o
structura cu 386
6)Lucrul de intreruperi la o structura 8086
7)Cuplarea a 3 numaratoare programabile , unul utilizat pentru ceas de timp
real , iar celelalte
doua pentru controlul ratei de transfer a interfetei seriale 
8)Sa se cupleze un modul DMA
9)Comparatie generala intre 8086 , 80386 , 80486
10)Sa se conecteze 4 porturi de intrare si 4 porturi de iesire in spatiul
68H-6BH 

PM - Probleme

1)Sa se proiecteze o structura cu un uP generic ce are adrese pe 16 biti , date
pe 8 biti si 
semnale de comanda IORQ,MEMRQ,RD/WR(si INTA,RESET,CLK).Procesorul poate accesa
direct 64k SRAM
si 4k memorie EPROM mapata in spatiul 0-4k.Sistemul este prevazut cu un
mecanism de a accesa 
un total de memorie de 256k impartitia in pagini de 64k.Selectia unei pagini se
face printr-un 
OUT pe portul 100H.La RESET se alege implicit pagina 0 de memorie.Cei 4k de
SRAM de la baza 
memoriei sunt mascati de memoria EPROM.
In sistem mai exista si un sistem de intreruperi cu 22 niveluri, selectia
uneia din cele 4 
pagini genereaza o intrerupere pe unul din nivelurile IRQ2,IRQ3,IRQ4 respectiv
IRQ5.
Un numarator modulo 256 numara schimbarile de pagina generand intrerupere IRQ1
la depasire.
Se cere:
a)Schema bloc a sistemului
b)Detalierea sistemului de memorie SRAM (folosind cipuri de 32k*8)
c)Schema sistemului de intreruperi si cuvintele de intializare
d)Detalierea sistemului de schimbare a paginilor de memorie

2)Sa se proiecteze o structura cu uP generic cu magistrala de adrese de 16
biti, magistrala de 
date de 8 biti si cu urmatoarele semnale de control:IORQ,MREQ,RD,WR,INT.
Memoria:IORQ,MREQ,RD,WR,INT,cu memorie EPROM in spatiul 0-32k si restul de
memorie RAM statica 
in 32-64k.Accesul la memorie se face combinand semnalele MREQ cu RD sau WR,
accesul la spatiul de
I/O se face folosind IORQ combinat cu RD sau WR.
In sistem exista un modul de urmarire a acceselor de I/O in domeniul 0-ffH,
adresa de I/O fiind
de 16 biti.Este posibila urmarirea mai multor adrese de port simultan folosind
in acest scop un 
registru masca ce contine partea fixa din setul de adrese ce intereseaza si un
registru de 
adresa.Toate accesele in spatiul de I/O indicate prin registrele de masca si
adresa vor fi 
memorate in 3 memorii statice:8 biti pentru adresa, 8 biti pentru date si 1 bit
pentru tipul 
accesului (RD/WR).
Memoriile statice au capacitatea de 256 cuvinte.Pentru contorizarea acceselor
se foloseste un 
contor de 8 biti ce genereaza INT la depasire.Sistemul mai dispune de un
circuit generator de 
ceas de 4MHz si un circuit timer 8253.Ceasul necesar sistemului este de 2 MHz.
Se cere:
a)Schema bloc a sistemului(magistrale,procesor,elemente principale)
b)Detalierea sistemului de memorie SRAM 32-64K cu cipuri de 8k*8
c)Obtinerea ceasului sistem de 2MHz si programarea 8253 pentru generarea unei
frecvente de 20HZ
d)Schema detaliata a sistemului de urmarire a acceselor
e)Alocarea porturilor:
-port IN/OUT 100H
-reset contor adrese
-scrie registru adresa acces SRAM 256
-101H citeste tipul accesului(I/O)
-102H citeste adresa/scrie registrul adresa
-103H citeste date/scrie registru masca

3)Se considera un sistem de dezvoltare pentru un uP cu magistrala de adrese pe
16 biti si 
magistrala de date pe 8 biti, complet separate si semnale de
control:RD,WR,IORQ,MREQ,CLK,RESET
Sistemul este prevazut cu o interfata seriala, o memorie RAM de 64k (8k*8) si
o memorie ROM de 
16K(un singur circuit 16k*8).ROM-ul contine un program de incarcare (BOOT) ce
transfera un 
program de test pe interfata seriala in RAM.Dupa punerea sub tensiune, sistemul
este in faza de 
BOOT, cand este permis accesul numai la scriere in RAM si citire din ROM(pentru
executia 
programului de BOOT).Dupa incarcarea completa a programului de test in RAM, se
comanda o scriere
la portul 37H pentru a dezactiva ROM-ul de BOOT si pentru a reseta la cald
sistemul astfel incat
sa ruleze programul de test(din RAM).In aceasta faza este permis accesul de
citire in toata 
memoria RAM si de scriere in spatiul 32k-64k.
Se cere:
a)Schema bloc(procesor,interfata seriala,memorie)
b)Schema detaliata a RAM-ului static(se folosesc DCD 3.8)
c)Decodificare port 37H si logica de schimbare a modului de lucru
d)Logica de RESET la punerea sub tensiune si la schimbarea modului.

4)Sa se proiecteze o structura cu 8086 ce contine:
-memorie EPROM de 64k mapata in spatiul 1M-64k->1M(cipuri 8k*8)
-sistem de intreruperi 
-timer cu ceas de 5MHz;genereaza intreruperi la fiecare 20ms, avand adresa da
baza 0x20h.
Sistemul este prevazut cu un circuit de urmarire a acceselor de scriere la
portul 0x70h.Toate
datele scrise la acest port sunt stocate intr-o memorie SRAM de 2k*8(un singur
cip). mapata in 
spatiul 512k->514k.Cand memoria este umpluta se genereaza o interupere
IRQ3.Memoria SRAM este 
accesata de procesor numai pe 8 biti.
Se va folosi un numarator binar(pe 11 biti) pentru contorizarea acceselor la
portul 0x70h.
Se cere:
a)Schema bloc, cu evidentierea modului de functionare a procesorului(mod
max/min)
b)Detalierea memoriei EPROM(schema,mapare)
c)Detalierea timerului(schema,initializarea modului de lucru,setarea
divizorului)
d)Schema bloc a circuitului de urmarire acceselor la portul 0x70h(folosind
modulele indicate 
mai jos) si detalierea blocului de control.(num,sram,mux)

Pentru a putea obtine dintr-o frecventa de 5MHz un tact cu frecventa de 20ms,
trebuie o 
divizare cu 100000.Rezulta ca trebuie sa folosim 2 din cele 3 numratoare ale
circuitului 
periferic 8253.Primul divizor poate fi setat 50000 iar celalalt cu 2,dar
amandoua trebuie setate 
pentru o numarare zecimala.

Decodificarea accesului la portul 0x70h se face:
DEC.IN[0,7]=Adr[0,7] ->adresa portului
DEC.En=IOW ->acces la periferice LA

Umplerea memoriei SRAM este echivalenta cu terminarea numararii:
IRQ3=NUM.Carry

Fiecare acces la portu 0x70h duce la incrementarea numaratorului
NUM.Clk=DEC.Out

Adresele generate de numarator sunt multiplexate cu adresele generate de
procesor
MUX.In1[0,10]=NUM.Out[0,10]
MUX.In2[0,10]=Adr[0,10] ->Accesul se face pe 8 biti

Selectia pentru multiplexor este data tot de iesirea decodificatorului
MUX.Sel=DEC.Out ->Daca este activ selecteaza iesirea numaratoprului

Memoria este conectata pe magistrala de date a sistemului
SRAM.Data[0,7]=Data[0,7]

Daca procesorul vrea sa scrie la port(iesirea decodificatorului este activa)
sau vrea sa 
citeasca din memorie atunci inseamna ca trebuie activat SRAM-ul:
SRAM.CS=DEC.Out+SelectSRAMCitire unde:
SelectSRAMCitire se obtine cand Adr[0,19] indica spatiul SRAM-ului iar MEMR
este activ(0)

Daca se aceseaza portul atunci facem o acriere in SRAM 
SRAM.WR=DEC.Out

Daca procesorul vrea sa acceseze SRAM-ul atunci citire:
SRAM.RD=PROCESOR.MEMRD 


PM anul 2001 grupa 342CA si 344CA

1-3. Sa se mapeze la o adresa un spatiu (exp: 768 + 64)
- memorie RAM (statica/dinamica - cica e diferenta)
- memorie EPROM
- porturi de I/E

cum se face??? eu nu stiu inca

4. Conectarea interfetei paralele
(cica da sigur din cursul 11-12)

5. Sincronizarea cu semnalul wait

6. LOCK - programelul (sincronizarea accesului la o resursa a mai multor
procesoare)

7.Comparare ciclii masina 086-386(sigur da o comparare de ciclii)

8. La alegere - trasaturi procesor - nu 086, nu 386

9. DMA - cum se conecteaza la microprocesor sau asa ceva - nu stiau exact

10????

Problema - cu documentatie - tot mapare si etc.

cam atat

bafta la invatat
